%\documentclass[12pt,twocolumn,aps,pra,superscriptaddress,floatfix,showpacs,longbibliography]{revtex4-1}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}

%%% packages
\usepackage{lmodern} % removes font size restrictions http://ctan.org/pkg/lm
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{color}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bbold}
\usepackage{appendix}
\usepackage{etoolbox} % for additional refs as footnotes
\usepackage{enumitem}



%%% diagrams
\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{calc}
%\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
%\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
%\usetikzlibrary{decorations.markings}
%\usetikzlibrary{shapes.geometric}
%\usetikzlibrary{positioning}
%\usetikzlibrary{fit}
%\usetikzlibrary{snakes}
%\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
%\usetikzlibrary{3d}
\usepackage{mathrsfs} %curly letters by \mathscr{}



%%% more readable commands
\newcommand{\pr}[1]{\!\left(#1\right)}
\newcommand{\of}[1]{\!\left(#1\right)}
\newcommand{\sbr}[1]{\!\left[#1\right]}
\newcommand{\cbr}[1]{\!\left{#1\right}}
\newcommand{\e}{\mathrm{e}} % to indicate e is const
\renewcommand{\i}{\mathrm{i}} % to indicate e is const
\renewcommand{\Tr}[1]{\!\textrm{Tr}\left(#1\right)}


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Theorem}[section] % theorem numbering depend on section
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definition} % definition numbering depend on theorem numbers
\newtheorem{exmp}[thm]{Example} % example numbering depend on theorem numbers


\setlist{nosep}



\begin{document}

\title{\textbf{Notes on Introduction of the Theory of Computation by Michael Sipser}}
\author{Andrej Lehmann}
\date{\today}
\maketitle
\clearpage


\section{Introduction}

\begin{itemize}
  \item $ \psi\of{\vb*{r}} := \braket{\vb*{r}}{\psi}$
  \item $ \mel{\vb*{r}}{\,\hat{\vb*{r}}\,}{\psi} =
          \vb*{r} \braket{\vb*{r}}{\psi} =
          \vb*{r} \psi\of{\vb*{r}}$
  \item $ \braket{\vb*{r}\,|\, \vb*{p}} = \pr{2 \pi \hbar}^{-3/2} \e^{\i \vb*{p} \vb*{x} / \hbar}$
        wavefunction for a particle with momentum $p$ at point $x$.
  \item We can use the above relation to determine $\vb*{p}$
\end{itemize}
\begin{align*}
  &\mel{\vb*{r}}{\,\vb*{p}\,}{\psi} =
  \int \mathop{d^{3}\!p} \mel{\vb*{r}}{\,\hat{\vb*{p}}\,}{\vb*{p}} \braket{\vb*{p}}{\vb*{\psi}} =
  \int \mathop{d^{3}\!p} \vb*{p} \braket{\vb*{r}}{\vb*{p}} \braket{\vb*{p}}{\psi}\\
  &= \frac{ \hbar}{i} \pdv{}{\vb*{r}} \int \mathop{d^{3}\!p} \braket{\vb*{r}}{ \vb*{p}} \braket{ \vb*{p}}{ \psi} = \frac{ \hbar}{i} \pdv{}{ \vb*{r}} \psi\of{\vb*{r}} \implies \hat{\vb*{p}} = \frac{ \hbar }{\i} \pdv{}{\vb*{r}}
\end{align*}
\begin{itemize}
  \item Spin-PathIntegral is some limit of Fermions-Grassmann Algebra
  \item PathIntegral is alternative formulation of QM (Langrage formalism in QM)
  \item Amplitude for particle travel along path $x\of{t}$
\end{itemize}
\begin{equation*}
  x\of{t} = A \cdot \e^{\i S/ \hbar}
\end{equation*}
\begin{itemize}
  \item For $ \hbar \to 0$ $x\of{t}$ oscillates classical path is the result.
  \item Equilibrium physics: time is imaginary and goes from 0 to $ \beta$
  \item Non-Equilibrium physics: time is real.
  \item QM is linear algebra.
  \item SkalarProduct compares two vectors (states).
  \item Operator is for changing the state.
        You operate on a state and get another state in Hilbert Space.
  \item The RHS of $ \braket{\psi| \hat{A} | \varphi} = \sum_{i,j} \braket{\psi | i} \braket{i|A|j} \braket{j|\phi}$ is in Basis.
  \item $\braket{\vec{r}\,|\,\psi} = \psi\of{\vec{r}\,}$
  \item Operators in field operator represantiation:
\end{itemize}
\begin{equation*}
  \hat{V} = \frac{1}{2} \int \int \mathop{d \vb*{r'}} \mathop{d \vb*{r}} {\psi\of{\vb*{r}}}^{\dagger} {\psi\of{\vb*{r'}}}^{\dagger} V\of{\vb*{r} - \vb*{r'}} \psi\of{\vb*{r'}} \psi\of{\vb*{r}}
\end{equation*}



\begin{itemize}
  \item field operator depends only on position $ \vb*{r}$. $t$ also $t\of{ \vb*{r}}$
  \item wie verschwindet Trace in grand canonical potential?
  \item matrix time evolutin operator: since $t = 0$ only position in braket
\end{itemize}


\begin{itemize}
  \item $a^{+}$ has no right eigenvalues (coherent state), but left left eigenvalues (coherent state).
\end{itemize}

\clearpage
\appendix
\appendixpage
\addappheadtotoc

\section{Zustandsumme}\label{appx:zustandsSumme}

\subsection{Formeln}

\begin{align*}
  Z &= \textrm{Tr}\of{e^{-\beta\hat{H}} }\\
  S\of{ \hat{\rho}_E} &= k_{\text{B}} \ln\of{Z_{m}\of{E_0}} \\
  \hat{\rho}_{E} &= \frac{1}{Z} \sum_{n=1}^{\,\text{dim}\,\mathcal{H}_E}
                   \ket{E,n} \bra{n,E}
                   \,\text{, wobei}\,n \,\text{die Entartung indiziert}\, \\
  \beta = 1/T &:= \pr{ \pdv{S}{E}}_{N,V} \\
  \braket{A} &= \Tr{\rho A}
\end{align*}


\subsection{Herleitung Boltzmanfaktor (Wikipedia)}

Das Wärmebad (Index 2) und das interessierende System (Index 1) haben
schwach-energetischen Kontakt.
Sie bilden zusammen ein Gesamtsystem, das nach außen vollständig abgeschlossen ist
und somit durch Mikrokanonisches Ensemble beschrieben werden muss.

Der Hamilton-Operator des Gesamtsystems ist $H = H_1 + H_2 + W$,
wobei $H_i$ die Hamilton-Operatoren der Teilsysteme und $W$ der Wechselwirkungsoperator ist.
Letzterer ist für die Äquilibrierung der Teilsysteme zwar erforderlich,
kann unter der Annahme des schwachen Kontakts aber gegenüber $H_1$ und $H_2$ vernachlässigt werden: $W \ll H_1, H_2$,
 d.h. die Wechselwirkungsenergie ist viel kleiner als die Energie der Einzelsysteme.
 Somit gilt $H \approx H_1 + H_2$ und man betrachtet zwei praktisch unabhängige Systeme.
 Dann setzt sich die Energie additiv $E=E_{1}+E_{2}$ und die Dichtematrix multiplikativ zusammen $\rho=\rho_1 \rho_2$.
Die Entropie ist wegen $\langle\ln\rho\rangle = \langle\ln\rho_1\rangle + \langle\ln\rho_2\rangle$ auch additiv: $S=S_1 +S_2$.
Weiterhin gilt: $V=V_{1}+V_{2}$ und $N=N_{1}+N_{2}$.
Die Gesamtenergie bleibt stets konstant: $E_{ges}=E_1+E_2$.

Die Energie $E_{2}=E_{ges}\!-E_{1}$ des Wärmebads sei $g_2(E_2)$-fach entartet,
die Energie $E_{1}$ des angekoppelten Systems sei $g_1(E_1)$-fach entartet.
Der Entartungsgrad des Gesamtsystems zur Energie $E_{ges}$ ist
\begin{equation*}
  g_{12}(E_{ges}) = \sum_{E'_1=0}^{E_{ges}} g_1 \pr{E'_1} g_{2}(E_{ges}\!-E'_{1})\,.
\end{equation*}

Im mikrokanonischen Ensemble hat jeder mögliche Basiszustand dieselbe\\ Wahrscheinlichkeit $1/g_{12}(E_{ges}).$
 Die Wahrscheinlichkeit $p_{1}(E_{1})$, dass das System 1 die Energie $E_{1}$ besitzt,
ist gleich der Wahrscheinlichkeit $p_{2}(E_{2})$,
dass das Wärmebad die Energie $E_{ges}\!-E_{1}$ hat;
diese ist der Quotient aus Gesamtentartungsgrad zur Energie $E_{1}$ des Systems 1,
nämlich $g_{1}(E_{1})$, $g_{2}(E_{ges}\!-E_{1})$,
und des Gesamtentartungsgrads $g_{12}(E_{ges})$:
\begin{equation*}
  p_{1,E}(E_{1}) = p_{2}(E_{2}) = \frac{g_{1}(E_{1})\, g_{2}(E_{ges}\!-E_{1})}{g_{12}(E_{ges})}
\end{equation*}
Bislang wurde nach der Wahrscheinlichkeit $p_{1,E}$ gefragt,
dass System 1 eine bestimmte Energie $E_{1}$ hat.
Die Wahrscheinlichkeit $p_{1,Z}$, das System 1 in ``einem bestimmten Basiszustand'' mit Energie $E_1$ zu finden ist:
\begin{equation*}
  p_{1,Z}(E_{1}) = \frac{p_{1}(E_{1})}{g_{1}(E_{1})} = \frac{g_{2}(E_{ges}\!-E_{1})}{g_{12}(E_{ges})}
\end{equation*}
$p_{1,Z}$ ist also einfach proportional zur Zahl der Zustände von System 2 mit der passenden Energie:
\begin{equation*}
  p_{1,Z}(E_{1})= X \cdot g_{2}(E_{ges}\!-E_{1})
\end{equation*}
Die Proportionalitätskonstante $X$ ergibt sich später einfach aus der Normierung aller $p_{Z}$ auf 1.

Die fragliche Zahl der Zustände von System 2 wird durch eine
Taylorentwicklung des Logarithmus angenähert:
\begin{equation*}
  \ln \sbr{g_{2}(E_{ges}\!-E_{1})} \approx \ln \sbr{g_{2}(E_{ges})}\!-
  \frac{\partial \ln(g_2)}{\partial E_{ges}}E_1 =
  \ln \sbr{g_{2}(E_{ges})}\!- \beta E_1 \,.
\end{equation*}
Dabei wurde ausgenutzt,
dass die Ableitung der Entropie nach der Energie die inverse Temperatur $\beta$ ist.

Einsetzen in die Gleichung für $p_{1,Z}$ ergibt:
\begin{equation*}
  p_{1,Z}(E_{1}) =
  X \; g_{2}(E_{ges})\e^{-E_1/k_\text{B}T} =
  X'\;\e^{-E_1/k_\text{B}T}
\end{equation*}

Als Korrektur zu obiger Entwicklung, also in der Ordnung $E_{1}^{2}$, tritt folgender Faktor auf:
\begin{equation*}
  \frac{1}{2} \frac{\partial^{2}S_{2}(E_{2})}
  {\partial^{2}E_{2}} = \frac{1}{2}
  \frac{\partial T^{-1}}{\partial E_{2}} =
  - \frac{1}{2}\frac{1}{T^{2}}\frac{\partial T}{\partial E_{2}} =
  - \frac{1}{2T^{2}}\left(\frac{\partial E_{2}}{\partial T}\right)^{-1}
  = -\frac{1}{2T^{2}C_{2}}
\end{equation*}
Hier ist $C_2$ die Waermekapazitaet des Waermebades.
Die Korrekturterme können vernachlässigt werden,
denn mit zunehmender Größe des Wärmebades streben sie gegen Null.
Deshalb ist es gerechtfertigt, sich auf die erste Ordnung der Entwicklung zu beschränken.

Die Normierung
\begin{equation*}
  \sum_{\text{alle Zustände}} p_{1Z} = 1
\end{equation*}
liefert für den Normierungsfaktor einfach die inverse Zustandssumme
\begin{equation*}
 X' = 1/Z\, ,
\end{equation*}
womit das Endergebnis lautet:
\begin{equation*}
  p_{1Z}(E_{1}) = \frac{1}{Z}e^{-E_{1}/k_\text{B}T}\,.
\end{equation*}
Die Größe $e^{-E/k_\text{B}T}$ heißt Boltzmann-Faktor.


\subsection{Entropie in Abhaengigkeit der Zustandssumme}

$S(\hat{\rho}_{E_{0}})=k_{\mathrm{B}}\ln\left[Z_{m}(E_{0})\right]$, \;
$Z_m(E_{0})=\operatorname{dim}\mathcal{H}_{E_{0}}=g$\,.\\
Herleitung:
\begin{equation*}
  \begin{array}{rcl}
S(\hat{\rho}_{E_{0}}) & = & -k_{\mathrm{B}}\left\langle \ln\hat{\rho}_{E_{0}}\right\rangle =-k_{\mathrm{B}}\textrm{Tr}\left[\hat{\rho}_{E_{0}}\ln\hat{\rho}_{E_{0}}\right]=-k_{\mathrm{B}}\sum_{E,m}\langle E,m|\hat{\rho}_{E_{0}}\ln\hat{\rho}_{E_{0}}|E,m\rangle\\
 & = & -k_{\mathrm{B}}\sum_{E,m}\langle E,m|\sum_{n=1}^{g}|E_{0},n\rangle\frac{1}{g}\langle E_{0},n|\ln\left(\sum_{n'=1}^{g}|E_{0},n'\rangle\frac{1}{g}\langle E_{0},n'|\right)|E,m\rangle\\
 & = & -k_{\mathrm{B}}\sum_{n=1}^{g}\frac{1}{g}\ln(\frac{1}{g})=-k_{\mathrm{B}}\ln(\frac{1}{g}) = k_{\mathrm{B}}\ln\left(g\right)\end{array}
\end{equation*}
Wobei $\hat{\rho}_{E_{0}} = \frac{1}{g} \sum_{n=1}^{g} \ket{E_{0},n}\bra{E_{0},n}$
und $ \braket{E,n}{E_0,m} = \delta_{EE_0}\delta_{nm}$ benutzt wurde.
Und auch die Reihenzerlegung der $ \ln{...}$
\begin{align*}
  \ln{ \sum_{n} \ket{n} a \bra{n}} &= \sum_{n} \ket{n} a \bra{n} - \frac{ \sum_{n, n'} \ket{n} a^2 \braket{n}{n'} \bra{n'}}{2} + \frac{ \sum_{n,n',n''} \ket{n} a^{3} \braket{n}{n'} \braket{n'}{n''} \bra{n''}}{3} - \dots \\
                                   &= \sum_{n} \ket{n} \ln{a} \bra{n}
\end{align*}




\bibliographystyle{plain}
\bibliography{FeynmanPathInt_notes}


\end{document}
